# Corrupção dos Bolsonaro
Irei expor neste pequeno ensaio os escândalos de corrupção envolvendo a família Bolsonaro, uma familícia que hoje governa o Brasil com punho de aço com a outorga da burguesia internacional golpista e corporativista. Vamos dar uma olhada:
- Bolsonaro está na lista de furnas (escândalo dos anos 2000) como um dos recebedores de repasse da estatal. Segundo o documento, o então deputado [recebia R$50 mil/mês](https://www.gazetadopovo.com.br/vida-publica/pf-conclui-que-lista-de-furnas-nao-e-montagem-e-que-assinatura-de-dimas-e-autentica-a2ks4552wob5dhm652mlbf1am).
- Bolsonaro recebeu R$200 mil do grupo JBS em 2014. Ele tentou se explicar dizendo que retornou o dinheiro ao partido - que retornou a grana ao candidato - e ponderou: [“partido recebeu propina sim, mas qual partido não recebe propina?”](https://jovempan.com.br/programas/ao-explicar-r-200-mil-da-jbs-bolsonaro-admite-que-pp-recebeu-propina-qual-partido-nao-recebe.html)
- Bolsonaro usou [verba da Câmara em contratações irregulares](https://www1.folha.uol.com.br/fsp/brasil/fc15089923.htm) e manteve funcionária-fantasma. Em 1999, o deputado já empregava a companheira e parentes dela no Congresso. Além disso, tinha a Wal do Açaí.
- Bolsonaro é acusado de ocultação de patrimônio. À ocasião do término de seu segundo casamento, Bolsonaro foi acusado pela ex-mulher de [ocultar mais de R$2,6 milhões em sua declaração](https://exame.com/brasil/ex-mulher-acusou-bolsonaro-de-roubar-cofre-e-ocultar-patrimonio-diz-veja/) para a Justiça Eleitoral. A principal disputa era, no entanto, sobre um roubo. Bolsonaro foi acusado de furtar US$30 mil e mais R$800 mil (R$600 mil em joias e R$200 mil em dinheiro vivo) de um cofre em uma agência do Banco do Brasil.
- Mesmo com imóvel próprio, [Bolsonaro ganhou auxílio-moradia da Câmara por 22 anos](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2018/01/1948729-com-imovel-proprio-bolsonaro-ganha-auxilio-moradia-da-camara.shtml). O deputado conseguiu acumular nesse tempo mais de R$622 mil. Seu filho Eduardo Bolsonaro apelou à mesma manobra.
- Bolsonaro passou quase 20 anos no PP. Parece que isso não é uma acusação, mas é: o PP - agora rebatizado de “Progressistas” - é o [partido com o maior número de deputados investigados no STF](https://congressoemfoco.uol.com.br/especial/noticias/pp-e-o-partido-com-o-maior-numero-de-parlamentares-investigados-no-stf). Para não precisar dizer mais nada, é o partido de Paulo Maluf.
- Bolsonaro foi o único candidato a [não se manifestar](http://infograficos.oglobo.globo.com/politica/eleicoes-2018-presidente-combate-corrupcao-transparencia-pacote-medidas.html) sobre as Novas Medidas Contra a Corrupção. A Transparência Internacional produziu o maior pacote anticorrupção já feito no mundo. O então candidato foi o único que ignorou o pacote.
- Empresários apoiadores de Bolsonaro [bancaram disparo de mensagens em massa](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2018/10/empresarios-bancam-campanha-contra-o-pt-pelo-whatsapp.shtml) pelo WhatsApp contra o PT. Com contratos de R$12 milhões, a prática viola a lei por serem doações não declaradas.
- [Bolsonaro transferiu o Coaf ao Banco Central](https://www1.folha.uol.com.br/opiniao/2019/10/os-riscos-do-coaf-sob-a-tutela-do-banco-central.shtml). O órgão antes tinha autonomia e independência - tanto é que foi responsável por identificar vários casos de corrupção. Agora é subordinado a uma autarquia e terá em seu conselho membros do setor privado.
- Em atitude inédita para um presidente, [Bolsonaro interveio na Polícia Federal](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,intervencao-de-bolsonarogera-crise-na-pf-e-na-receita,70002971126) e substituiu seu superintendente no Rio. O delegado era acusado de deixar as investigações avançarem "sem provas" contra políticos estaduais, entre eles o filho 01.
- Após alegar que "fizeram uma devassa na vida financeira dos [seus] familiares do Vale do Ribeira", Bolsonaro [interferiu na Receita Federal e determinou a substituição de seu subsecretário-geral](https://economia.uol.com.br/noticias/reuters/2019/08/30/especial-bolsonaro-esvazia-discurso-anticorrupcao-com-interferencia-em-receita-coaf-e-pf.htm), do superintendente do Rio e de alguns delegados.
- [Bolsonaro desrespeitou a lista tríplice](https://veja.abril.com.br/politica/procuradores-fazem-atos-nesta-segunda-contra-indicacao-para-a-pgr/) na indicação do Procurador Geral da República. Segundo a Associação Nacional dos Procuradores da República, trata-se do "maior retrocesso democrático e institucional do Ministério Público Federal em 20 anos”.
- Detectado pela CGU, [o MEC cometeu uma série de irregularidades em licitação de aproximadamente R$3 bilhões](https://www.metropoles.com/brasil/politica-brasil/cgu-em-licitacao-de-r-3-bi-escola-pede-117-notebooks-por-aluno) e recomendou a suspensão do pregão eletrônico. O caso mais bizarro foi em Itabirito/MG, que registrou a demanda de 30.030 laptops para 255 alunos.
- [O vice-presidente Hamilton Mourão assinou decreto que promoveu alterações na Lei de Acesso à Informação (LAI)](https://artigo19.org/2019/01/24/decreto-que-amplia-cargos-que-podem-atribuir-sigilo-ultrasessecreto-a-informacao-publica-e-preocupante-e-contraria-a-lai) ampliando o número de pessoas autorizadas a decretar sigilo sobre dados públicos. Foi revertido no Congresso.
- [O IBAMA exonerou o servidor do órgão ambiental que multou o presidente Jair Bolsonaro](https://g1.globo.com/natureza/noticia/2019/03/29/ibama-exonera-servidor-que-multou-bolsonaro-por-pesca-irregular.ghtml), quando ainda era deputado, por pescar em área protegida, em 2012. Bolsonaro pescava em uma área que não permite a presença humana, em Angra dos Reis-RJ.
- Sem cargo público, irmão de Bolsonaro faz intermediação de verbas do governo federal. Renato Bolsonaro [viabilizou liberação de ao menos R$110 milhões](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/01/sem-cargo-publico-irmao-de-bolsonaro-faz-intermediacao-de-verbas-do-governo-federal.shtml) para prefeituras de SP; ele nega receber vantagens.
- [Flávio Bolsonaro lavou até R$2,3 milhões com imóveis e loja de chocolate](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2019/12/flavio-lavou-ate-r-23-milhoes-com-imoveis-e-loja-de-chocolate-diz-promotoria.shtml), diz Promotoria. Ministério Público do Rio aponta uso de dinheiro vivo oriundo do esquema de rachadinha no gabinete do filho do presidente.
- Rossel Mourão, filho do vice-presidente, [recebeu duas promoções no Banco do Brasil ao longo de 2019 e teve seu salário triplicado](https://veja.abril.com.br/politica/filho-de-mourao-muda-de-cargo-pela-2a-vez-em-6-meses-no-banco-do-brasil/). A segunda delas deu-se justamente à ocasião da demissão do diretor de marketing do BB, pela propaganda pró-diversidade.
- [Bolsonaro indicou o próprio filho para a embaixada dos EUA](https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2019/07/16/bolsonaro-diz-que-decisao-esta-tomada-vai-indicar-filho-para-embaixada.ghtml) e afirmou que não via nepotismo na decisão. Diante da derrota iminente no Senado, precisou voltar atrás.
- Apesar de proibição expressa da lei, o Chefe da Secom, Fabio Wajngarten, recebe dinheiro de emissoras e agências contratadas pelo governo Bolsonaro. [Sem nem sequer investigar, a Comissão de Ética arquivou o caso](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/02/sem-investigar-comissao-de-etica-da-presidencia-arquiva-caso-wajngarten.shtml).
- O ministro do Turismo, Marcelo Álvaro Antônio, [foi indiciado pela Polícia Federal por crime eleitoral e associação criminosa](https://g1.globo.com/mg/minas-gerais/noticia/2019/10/04/pf-indicia-ministro-do-turismo-e-mais-10-por-candidaturas-laranja-no-psl-em-minas.ghtml). Bolsonaro nunca fez nada a respeito.
- Empresa de Wajngarten, chefe da Secom, tem contrato com a Universal, de Edir Macedo, dono da Record. [Um aditivo foi feito após ele assumir cargo no Planalto](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/02/empresa-de-wajngarten-ganhou-aditivo-da-igreja-universal-logo-apos-ele-assumir-secom.shtml).
- Favorecendo amigos, [Bolsonaro convidou o padrinho do seu filho Flávio para a secretaria nacional de esporte](https://www.uol.com.br/esporte/colunas/olhar-olimpico/2020/02/27/padrinho-de-flavio-bolsonaro-aceita-convite-para-assumir-o-esporte.htm).
- Entre abril de 2009 e fevereiro de 2011, o então deputado gastou R$45.329,48 de cota parlamentar em combustível. [Bolsonaro ia lá e pedia mil litros de gasolina por vez](https://blogdojuca.uol.com.br/2020/04/lucio-de-castro-notas-fiscais-revelam-superfaturamento-do-deputado-jair-bolsonaro-em-reembolsos-da-verba-de-combustivel). Uma média de R$4.120,86 por abastecimento.
- A defesa de Flávio Bolsonaro apresentou pela nona vez recurso à Corte tentando [paralisar as investigações que apuram peculato e lavagem de dinheiro](https://oglobo.globo.com/brasil/fortes-indicios-de-materialidade-autoria-de-crimes-diz-ministro-do-stj-ao-negar-recurso-de-flavio-bolsonaro-1-24383672) em seu gabinete na ALERJ.
- Sergio Moro acusou Bolsonaro de [interferência política na PF](https://brasil.elpais.com/brasil/2020-04-24/sergio-moro-acusa-bolsonaro-de-interferencia-politica-na-pf-e-deixa-governo.html) e deixa Governo. O agora ex-ministro afirmou que presidente violou promessa de carta branca e que queria alguém no comando a quem pudesse “ligar, colher informações e relatório de inteligência”.
- Durante seu pedido de demissão do Ministério da Justiça e Segurança Pública, Sergio Moro afirmou categoricamente que [não assinou eletronicamente a exoneração do ex-diretor-geral da Polícia Federal](https://www.terra.com.br/noticias/brasil/politica/governo-cometeu-crime-ao-assinar-por-moro-diz-especialista,691cc4018b8cdd4f6693dfefc1f3566br80zduvl.html), Maurício Valeixo, publicada no Diário Oficial da União.
- Flávio Bolsonaro [financiou e lucrou com a construção ilegal de prédios erguidos pelas milícias](https://theintercept.com/2020/04/25/flavio-bolsonaro-rachadinha-financiou-milicia/) usando dinheiro público. É o que mostram documentos sigilosos e dados levantados pelo Ministério Público do Rio de Janeiro.
- Grupo de telefonia [acusado de fazer ataques via telemarketing em eleições e investigado por explorar consumidores, fechou contrato de R$46,8 milhões com Ministério da Saúde, sem licitação](https://reporterbrasil.org.br/2020/04/ministerio-da-saude-contrata-empresa-investigada-por-fake-news-para-monitorar-covid-19/).
- Carlos Bolsonaro foi identicado pela PF como [um dos articuladores do esquema criminoso de fake news](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/04/pf-identifica-carlos-bolsonaro-como-articulador-em-esquema-criminoso-de-fake-news.shtml?utm_source=whatsapp&utm_medium=social&utm_campaign=compwa) para detratar inimigos do governo.
- [Bolsonaro oferece ao investigado pela Lava-Jato, Arthur Lira, do PP, a presidência do Banco do Nordeste](https://veja.abril.com.br/blog/radar/bolsonaro-entrega-a-investigado-da-lava-jato-comando-de-banco-publico).
- [Bolsonaro tentou indicar amigo da família para Ministério da Justiça](https://www1.folha.uol.com.br/colunas/monicabergamo/2020/04/bolsonaro-deve-indicar-jorge-oliveira-para-o-ministerio-da-justica.shtml). Oliveira foi chefe de gabinete e padrinho de casamento de Eduardo Bolsonaro. Governo de compadrio para proteger a família das investigações.
- Sob suspeita de ingerência na Polícia Federal, o presidente Jair Bolsonaro entrou na mira do Ministério Público Federal (MPF) por [indícios de violar a Constituição ao interferir em atos de exclusividade do Exército](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,mpf-aponta-interferencia-de-bolsonaro-no-exercito,70003283704).
- Aos 18 anos, fazendo faculdade no Rio, [Eduardo Bolsonaro foi nomeado para um cargo comissionado de 40 horas semanais](https://www.bbc.com/portuguese/brasil-49878131) na liderança do então partido do pai na Câmara, o PTB, de Roberto Jefferson.
- Líderes de partidos do centrão afirmam que [o presidente tem enquadrado ministros que resistem em ceder cargos de suas pastas ao grupo](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/05/bolsonaro-ameaca-demitir-ministro-que-nao-aceitar-ceder-cargos-para-centrao.shtml), deixando claro que quem se opuser pode ser demitido do governo.
- Bolsonaro nomeia novo diretor-geral da PF que, em seu primeiro dia no cargo, [decide trocar a chefia da superintendência do Rio de Janeiro para proteger os interesses da família do presidente](https://www1.folha.uol.com.br/colunas/painel/2020/05/novo-diretor-geral-decide-trocar-chefe-da-policia-federal-do-rio-foco-de-interesse-da-familia-bolsonaro.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=comptw) nas investigações em curso no estado.
- Bolsonaro escolhe secretário [acusado de “favorecimento de empresas, inobservância da legislação administrativa, de licitações e sanitária, prejuízo ao patrimônio público, descumprimento de centenas de decisões judiciais, além de 14 pacientes mortos"](https://crusoe.com.br/diario/secretario-de-mobilidade-indicado-pelo-centrao-e-alvo-de-acao-de-improbidade/).
- [Bolsonaro nomeou Fernando Marcondes para dirigir o Departamento Nacional de obras contra secas](https://www.poder360.com.br/governo/governo-nomeia-ex-filiado-do-ptb-de-jefferson-para-dirigir-obras-contra-secas/). Por indicação do centrão, o ex-sócio de várias construtoras vai comandar um dos órgãos com maior histórico de corrupção e orçamento de mais de R$1 bilhão.
- O governo Bolsonaro [veiculou publicidade em sites de fake news, de jogo do bicho, infantis, em russo e em canal do YouTube](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/05/verba-publicitaria-de-bolsonaro-irrigou-sites-de-jogos-de-azar-e-de-fake-news-na-reforma-da-previdencia.shtml?utm_source=whatsapp&utm_medium=social&utm_campaign=compwa) que promove o presidente da República.
- Entre Janeiro e Abril, [a fatura do cartão usado para bancar as despesas sigilosas de Jair Bolsonaro foi de R$3,76 milhões](https://www.oantagonista.com/brasil/com-bolsonaro-presidencia-dobra-gasto-com-cartao/).
- Bolsonaro permitiu que o [helicóptero da Presidência da República fosse usado para transportar convidados do casamento de seu filho Eduardo com a psicóloga gaúcha Heloísa Wolf](https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2019/07/26/helicoptero-da-presidencia-foi-usado-por-parentes-de-bolsonaro-para-ir-ao-casamento-de-eduardo.ghtml), no dia 25 de maio de 2019.
- Durante a reunião ministerial de 22 de abril, [Bolsonaro associou a troca do superintendente da Polícia Federal no Rio de Janeiro à necessidade de proteger seus familiares](https://g1.globo.com/politica/blog/andreia-sadi/post/2020/05/12/video-de-reuniao-ministerial-e-devastador-para-bolsonaro-dizem-fontes.ghtml).
- [Bolsonaro tem 19 familiares investigados pelo Ministério Público só no Rio de Janeiro](https://oglobo.globo.com/brasil/no-rio-19-familiares-de-bolsonaro-estao-sob-investigacao-do-ministerio-publico-24426093?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=O%20Globo).
- A Secretaria de Ciência e Tecnologia, comandada por Leonardo Rodrigues, o 2º suplente de Flávio Bolsonaro no Senado, [fechou R$36 milhões em contratos sem licitação com a Atrio Rio Service](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/secretaria-de-suplente-de-flavio-bolsonaro-contratou-36-milhoes-sem-licitacao-de-empresario-preso-hoje-1-24427303?%3Futm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=post), empresa de Mário Peixoto, preso hoje pela Polícia Federal.
- [Flávio Bolsonaro foi informado antecipadamente que Queiroz seria alvo de uma operação da PF](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/05/pf-antecipou-a-flavio-bolsonaro-que-queiroz-seria-alvo-de-operacao-diz-suplente-do-senador.shtml?utm_source=whatsapp&utm_medium=social&utm_campaign=compwa), segundo denunciou seu suplente no senado. Mais: a PF teria segurado a operação para que não acontecesse durantes as eleições e prejudicasse Jair Bolsonaro.
- [Bolsonaro reconduziu Carlos Marun (MDB), um dos maiores aliados do ex-presidente da Câmara, Eduardo Cunha (MDB), ao conselho de Itaipu](https://g1.globo.com/politica/noticia/2020/05/16/bolsonaro-reconduz-carlos-marun-ao-conselho-de-itaipu.ghtml). Marun foi o deputado que dançou após a Câmara dos Deputados impedir o prosseguimento de denúncias contra Temer.
- Dois assessores do Ministério da Educação (MEC) [atuaram como advogados do ministro Abraham Weintraub, em ações de interesse privado na Justiça](https://oglobo.globo.com/brasil/weintraub-usou-assessores-do-mec-como-advogados-em-causas-privadas-24434084?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar).
- Com custo aos cofres públicos de ao menos R$500 mil, [Flávio Bolsonaro articulou com o PSL, a contratação de escritório de advocacia de um ex-assessor que hoje tem o nome envolvido no suposto vazamento de informações da Polícia Federal](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/05/flavio-repassou-r-500-mil-de-fundo-publico-a-advogado-investigado-no-caso-queiroz.shtml?utm_source=whatsapp&utm_medium=social&utm_campaign=compwa).
- O ministro da saúde, Pazuello, [manteve o Clube Barra Jumping Paraquedismo usufruindo das instalações do Aeroporto de Jacarepaguá, entre 97 e 2010. Apesar de “não realizar atividade comercial”](https://agenciasportlight.com.br/index.php/2020/05/20/general-pazuello-alegou-uso-nao-comercial-em-vantajoso-contrato-com-infraero-de-empresa-que-faturava-r-6-mil-por-aluno-de-paraquedismo/), foram encontrados registros de altos lucros ao longo desse período.
- [Bolsonaro paga R$6,2 bi de emendas e atinge recorde de repasses a parlamentares](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,bolsonaro-paga-r-6-2-bi-de-emendas-e-atinge-recorde-de-repasses-a-parlamentares,70003321753).
- [Uma força-tarefa do Tribunal de Contas da União encontrou indícios de fraudes em 55 contratos](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,tcu-ve-indicios-de-fraude-em-contratos-de-tecnologia-do-governo-que-somam-r-500-milhoes,70003324553?utm_source=estadao:twitter&utm_medium=link) com empresas de tecnologia da informação (TI) firmados pelo governo federal.
- Para os promotores, [essas transações dos filhos de Bolsonaro eram a forma de lavagem do dinheiro obtido com a "rachadinha"](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/06/flavio-e-carlos-bolsonaro-usaram-dinheiro-vivo-para-pagar-debito-com-corretora.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=comptw).
- Weintraub, o ministro da Educação de Bolsonaro, em pouco mais de um ano, [pediu duas vezes o benefício de auxílio-mudança, no total de R$51 mil](https://blogs.oglobo.globo.com/lauro-jardim/post/weintraub-recebeu-r-51-mil-gracas-ao-que-ele-chamou-de-cancro.html), uma regalia prevista em lei que a burocracia federal proporciona.
- [Flávio Bolsonaro foi intimado pelo MPF para depor no caso dos vazamentos da PF em operação](https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/06/19/flavio-bolsonaro-e-intimado-pelo-mpf-para-depor-no-caso-dos-vazamentos-da-pf-em-operacao.ghtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=g1).
- Uma empresa ligada à ex-mulher e sócia de Wassef, advogado dos Bolsonaro, [já recebeu R$41,6 milhões durante a atual gestão](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2020/06/21/ex-advogado-jair-bolsonaro-cristina-boner-frederick-wassef-contratos.htm?cmpid=copiaecola).
- Ana Cristina Siqueira Valle, ex-mulher de Bolsonaro, entrou sem nada em sua união com Jair Bolsonaro. Uma década depois, a mágica: [saiu da relação com patrimônio milionário](https://oglobo.globo.com/epoca/brasil/ex-mulher-comprou-14-imoveis-parte-deles-em-dinheiro-vivo-enquanto-foi-casada-com-bolsonaro-24537213?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar).
- [Governo Bolsonaro decreta sigilo sobre visitas no Palácio da Alvorada](https://www.diariodeataques.org/blog/governo-bolsonaro-decreta-sigilo-sobre-visitas-no-palacio-da-alvorada).
- O filho número 3 do presidente, deputado Eduardo Bolsonaro, [é acusado de comprar apartamento com dinheiro da Câmara e de desviar quase R$2 milhões do PSL para sua própria ONG](https://istoe.com.br/as-estripulias-de-eduardo-malvadeza/).
- Reportagem da Crusoé aponta que [a atual primeira-dama vem recebendo cheques de Queiroz desde 2011](https://crusoe.com.br/edicoes/119/mais-cheques-para-michelle/).
- [Família Bolsonaro movimentou quase R$3 milhões em dinheiro vivo, em valores corrigidos, em 24 anos](https://oglobo.globo.com/brasil/entenda-familia-bolsonaro-movimentou-quase-3-milhoes-em-dinheiro-vivo-em-valores-corrigidos-em-24-anos-24581305?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=O%20Globo).
- [Gabinete de Jair Bolsonaro abasteceu 'rachadinha' por meio da filha de Queiroz](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/08/gabinete-de-jair-bolsonaro-abasteceu-rachadinha-por-meio-da-filha-de-queiroz-indicam-extratos-bancarios.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=comptw), indicam extratos bancários.
- Ajustes do sistema de anúncios online [permitem irrigar sites bolsonaristas sem despertar a atenção dos órgãos de controle](https://theintercept.com/2020/08/13/bolsonaro-usa-google-distribui-milhoes-reais-sites-fake-news-adsense/).
- [Homem que vendeu loja para Flávio Bolsonaro diz que foi ameaçado ao tentar fazer denúncia](https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2020/08/13/homem-que-vendeu-loja-para-flavio-bolsonaro-diz-que-foi-ameacado-ao-tentar-fazer-denuncia.ghtml).
- [Ex-assessores de Flávio Bolsonaro investigados pelo MP-RJ sacaram, em dinheiro vivo, pelo menos R$7,2 milhões](https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2020/08/14/ex-assessores-de-flavio-bolsonaro-sacaram-ao-menos-r-72-milhoes.htm). As retiradas dos assessores coincidiram com períodos nos quais Flávio pagou despesas usando dinheiro em espécie.
- [Aliado de primeira hora de Bolsonaro, Witzel é afastado por corrupção](https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/08/28/pf-cumpre-mandados-no-rj-nesta-sexta-feira.ghtml). Everaldo, pastor que batizou Bolsonaro no Jordão, preso. 
- [Relatório do Coaf aponta que Wassef trouxe US$2 milhões do exterior](https://oglobo.globo.com/brasil/relatorio-do-coaf-aponta-que-wassef-trouxe-us-2-milhoes-do-exterior-24610455?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar).
- Os dados bancários da mãe do miliciano Adriano Magalhães da Nóbrega (morto em Fevereiro) [revelam movimentação financeira típica de lavagem de dinheiro, com repasse de valores para Fabrício Queiroz](https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/contas-de-mae-do-capitao-adriano-revelam-transferencias-cheques-e-depositos-para-queiroz/).
- A deputada Carla Zambelli (PSL-SP) [conseguiu matricular seu filho no Colégio Militar de Brasília sem que ele tenha prestado concurso público e agora precisará responder na Justiça](https://www.cnnbrasil.com.br/politica/juiza-manda-exercito-e-zambelli-explicarem-matricula-de-filho-em-colegio-militar/).
- [Funcionários fantasmas dos Bolsonaros receberam R$29,5 milhões em salários](https://oglobo.globo.com/epoca/funcionarios-fantasmas-dos-bolsonaros-receberam-295-milhoes-em-salarios-24634183).
- O Tribunal de Contas da União (TCU) investiga [a compra de insumos para a fabricação de cloroquina pelo Exército Brasileiro](https://www.em.com.br/app/noticia/politica/2020/09/16/interna_politica,1185956/exercito-compra-insumo-para-cloroquina-167-mais-caro-diz-reportagem.shtml), segundo reportagem da CNN Brasil.
- [Familiares de ex-mulher de Bolsonaro retiraram R$2,1 milhões em mais de 4 mil saques de R$500](https://oglobo.globo.com/brasil/familiares-de-ex-mulher-de-bolsonaro-retiraram-21-milhoes-em-mais-de-4-mil-saques-de-500-24645213?utm_source=globo.com&utm_medium=oglobo).
- Ex-assessor de Flávio Bolsonaro, coronel do Exército, [fez 16 saques que somam R$260 mil em dinheiro vivo](https://oglobo.globo.com/brasil/ex-assessor-de-flavio-bolsonaro-coronel-do-exercito-fez-16-saques-que-somam-260-mil-em-dinheiro-vivo-24643996?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=O%20Globo).
- Aos 20 anos, [Carlos Bolsonaro comprou imóvel de R$150 mil com dinheiro vivo](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,aos-20-anos-carlos-bolsonaro-comprou-imovel-de-150-mil-com-dinheiro-vivo,70003448702?utm_source=meio&utm_medium=email).
- Um relatório do TCU levanta suspeita em um [repasse do Ministério de Damares, sem licitação, com uma empresa alvo de operação do Ministério Público do Distrito Federal](https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2020/09/tcu-suspeita-de-repasse-de-damares-sem-licitacao-a-empresa-investigada-por-lavagem-de-dinheiro.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- [MP do RJ denuncia Flávio Bolsonaro e Queiroz por 'rachadinha' na Alerj depois de mais de 2 anos de investigação](https://oglobo.globo.com/politica/ministerio-publico-conclui-investigacao-de-rachadinha-denuncia-contra-flavio-bolsonaro-ainda-sera-formalizada-24665189?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar). Esquema movimentou cerca de R$2,7 milhões em dinheiro vivo.
- No dia que Bolsonaro anunciou o fim da corrupção no governo, a gente descobriu mais essa. O presidente [financiando irregularmente a campanha do filho no RJ](https://www.poder360.com.br/eleicoes/bolsonaro-faz-doacao-irregular-de-r-10-mil-em-especie-ao-filho-carlos/).
- Em busca e apreensão, [PF encontra dinheiro entre as nádegas de vice-líder de Bolsonaro](https://crusoe.com.br/diario/em-busca-e-apreensao-pf-encontra-dinheiro-entre-as-nadegas-de-vice-lider-de-bolsonaro/).
- [O PSL-RJ direcionou R$49 mil de sua cota feminina nas eleições de 2018 para duas empresas ligadas a assessores de Flávio Bolsonaro](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2020/10/26/flavio-bolsonaro-rachadinha-gastos-candidaturas-fraudulentas.htm?cmpid=copiaecola) envolvidos no esquema da rachadinha na Alerj.
- [Sem contestar, Exército paga quase triplo por insumo da cloroquina](https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/exclusivo-sem-contestar-exercito-paga-quase-triplo-por-insumo-da-cloroquina/).
- [Com passagens pagas pelo Senado, o senador Flávio Bolsonaro desembarcou na manhã de quinta-feira (30/10) no arquipélago de Fernando de Noronha com a mulher, Fernanda Antunes Figueira, para passar o feriado](https://www.metropoles.com/brasil/politica-brasil/flavio-bolsonaro-vai-a-noronha-com-a-mulher-com-passagens-pagas-pelo-senado).
- [MP denuncia Flávio Bolsonaro e Queiroz por ‘rachadinha’ na Alerj](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,flavio-bolsonaro-e-denunciado-por-peculato-lavagem-de-dinheiro-e-organizacao-criminosa,70003500258).
- [Primo dos filhos do presidente Jair Bolsonaro, Leonardo de Jesus, foi nomeado a pedido do senador Carlos Viana (PSD-MG)](https://oglobo.globo.com/brasil/com-apoio-do-psd-no-senado-sobrinho-de-bolsonaro-ganha-novo-cargo-com-salario-de-17-mil-1-24726543). Ele estava sem cargo desde que deixou o gabinete de Chico Rodrigues, flagrado com dinheiro na cueca
- Em depoimento ao MP, [ex-assessora de Flávio Bolsonaro confessa peculato e entrega de valores para Queiroz](https://oglobo.globo.com/brasil/em-depoimento-ao-mp-ex-assessora-de-flavio-bolsonaro-confessa-rachadinha-entrega-de-valores-para-queiroz-24727806?utm_source=Twitter&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar). Ex-assessora conta que ficava apenas com R$700 e tinha que entregar a Queiroz até sua restituição de imposto de renda.
- [Globo divulga mensagens de ex-assessora de Flávio Bolsonaro](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2020/11/08/conversas-assessora-flavio-bolsonaro-fantastico.htm?utm_source=twitter&utm_medium=social-media&utm_content=geral&utm_campaign=noticias).
- [Lewandowski envia à PGR notícia-crime contra Bolsonaro por envolvimento do governo na defesa de Flávio Bolsonaro](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/lewandowski-envia-pgr-noticia-crime-contra-bolsonaro-por-envolvimento-do-governo-na-defesa-de-flavio-24739113).
- [Mulher de Flávio Bolsonaro pagou despesas em dinheiro vivo sem realizar saques da conta por quatro anos](https://oglobo.globo.com/politica/mulher-de-flavio-bolsonaro-pagou-despesas-em-dinheiro-vivo-sem-realizar-saques-da-conta-por-quatro-anos-24740951).
- [Bolsonaro conversou por duas horas com integrante do órgão que vai decidir sobre denúncia contra o seu filho](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,bolsonaro-recebe-no-planalto-corregedor-de-tribunal-que-julgara-caso-de-flavio,70003522630?utm_source=facebook:newsfeed&utm_medium=social-organic&utm_campaign=redes-sociais:112020:e&utm_content=:::&utm_term=). O desembargador saiu do encontro e se escondeu atrás de uma pilastra para não ser visto pela imprensa. Não dá para dizer que não tem vergonha.
- A PF descobriu que Allan dos Santos, o blogueiro do bolsonarismo, [tem como parceiro de negócios o empresário Bruno Ayres, dono de uma empresa de tecnologia em Brasília que tem contratos com o governo](https://veja.abril.com.br/brasil/pf-mira-socio-oculto-e-financiadores-do-site-bolsonarista-terca-livre/).
- [Para MP, não é 'crível' que Flávio Bolsonaro desconhecesse rachadinha](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2020/11/25/queiroz-admite-rachadinhas-ao-mp-e-tenta-inocentar-flavio-bolsonaro.htm).
- [A Procuradoria-Geral Eleitoral pediu ao TSE a quebra do sigilo bancário e fiscal do dono da Havan](https://valor.globo.com/politica/noticia/2020/12/02/pge-pede-quebra-de-sigilo-bancario-de-hang-em-acao-sobre-eleicao-de-bolsonaro.ghtml). Disparo em massa de mensagens no WhatsApp teria favorecido campanha de Jair Bolsonaro.
- O candidato de Bolsonaro à Presidência da Câmara, Arthur Lira, [liderou um esquema de desvio de dinheiro milionário em Alagoas](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,nome-do-planalto-a-camara-arthur-lira-liderou-rachadinha-em-al,70003537687). A "rachadinha" incluiu funcionário fantasma, empréstimos pagos com verba de gabinete, empresas para lavar dinheiro.
- O filho mais novo de Bolsonaro [abriu uma empresa, cujo maior cliente da empresa é o Governo Federal](https://veja.abril.com.br/brasil/como-funciona-a-empresa-de-renan-bolsonaro-filho-do-presidente/)!
- Segundo reportagem do jornal 'O Estado de S. Paulo', [canais bolsonaristas ganhavam R$100 mil com informações privilegiadas do governo](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,como-youtubers-bolsonaristas-ganham-r-100-mil-mensais-com-informacoes-privilegiadas-do-planalto,70003539302). As informações fazem parte do inquérito sigiloso que corre no Supremo Tribunal Federal sobre os atos antidemocráticos.
- A cobertura com fotos e vídeos da festa de inauguração de uma empresa de Jair Renan Bolsonaro, o filho 04 do presidente Jair Bolsonaro, [foi realizada gratuitamente por uma produtora de conteúdo digital que presta serviços ao governo federal](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/12/empresa-contratada-pelo-governo-federal-atua-de-graca-para-renan-bolsonaro.shtml).
- [Flávio Bolsonaro repassou R$651 mil em vale-alimentação para funcionários fantasmas durante seu tempo na Alerj](https://ultimosegundo.ig.com.br/politica/2020-12-09/flavio-bolsonaro-funcionarios-fantasmas-receberam-r651-mil-em-vale-alimentacao.html).
- O subprocurador Lucas Rocha Furtado [afirma que a situação caracterizaria "desvio de finalidade, com flagrante e grave violação aos princípios administrativos da legalidade, da impessoalidade e da moralidade"](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/mp-pede-que-tcu-investigue-relatorios-da-abin-para-orientar-flavio-bolsonaro-1-24795956?%3Futm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=post), o que vai contra a Constituição.
- [Ministério Público vê ligação de ‘rachadinha’ com imóvel de Flávio Bolsonaro no Rio](https://oglobo.globo.com/brasil/mp-ve-ligacao-de-rachadinha-com-imovel-de-flavio-bolsonaro-no-rio-24906663?utm_source=aplicativoOGlobo&utm_medium=aplicativo&utm_campaign=compartilhar). Salários desviados teriam ajudado a financiar apartamento que senador diz ter vendido para comprar mansão em Brasília.
- Quatro funcionários que trabalharam para Jair Bolsonaro em seu gabinete na Câmara dos Deputados [retiraram 72% de seus salários em dinheiro vivo](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/03/15/rachadinha-jair-bolsonaro-assessores.htm). Mais de meio milhão de reais. Por que será que essa gente é tão desconfiada?
- Filho 04 do presidente é próximo de empresários que se reuniram com o Ministro do Desenvolvimento [e teria ganhado carro elétrico de empresários](https://www.correiobraziliense.com.br/politica/2021/03/4911851-jair-renan-filho-de-bolsonaro-e-acusado-de-trafico-de-influencia.html).
- Seis pessoas que tiveram cargos no gabinete de Jair Bolsonaro na Câmara dos Deputados, antes de 2007, [sacaram pelo menos 90% dos salários que receberam quando se tornaram, anos depois, assessores de Flávio e Carlos Bolsonaro](https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/03/25/rachadinha-bolsonaro-ex-assessores.htm).
- A circulação de cédulas entre os personagens do Bolsolão é estranhíssima. [Os extratos de quatro integrantes do gabinete do deputado Jair Bolsonaro na Câmara revelaram saques em dinheiro de R$551 mil](https://noticias.uol.com.br/colunas/chico-alves/2021/03/19/depositos-do-bolsolao-chamam-atencao-do-mp-para-o-presidente.htm), nada menos que 72% dos vencimentos.
- O Ministro da Justiça, Anderson Torres, [é amigo de longa data dos Bolsonaro, notadamente Flávio Bolsonaro](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/novo-ministro-da-justica-anderson-torres-amigo-pessoal-de-flavio-bolsonaro-1-24946834).
- Documentos obtidos pela Agência Pública via Lei de Acesso à Informação (LAI) mostram que [o governo Bolsonaro contratou influenciadores digitais para divulgar "atendimento precoce" contra a COVID-19](https://apublica.org/2021/03/influenciadores-digitais-receberam-r-23-mil-do-governo-bolsonaro-para-propagandear-atendimento-precoce-contra-covid-19/). Nenhuma das campanhas menciona isolamento social.
- [As férias de fim de ano de Jair Bolsonaro em Santa Catarina e no Guarujá custaram aos cofres públicos R$2.452.586,11](https://www.oantagonista.com/brasil/ferias-de-bolsonaro-em-plena-pandemia-custaram-r-24-milhoes/). As informações estão em ofícios recebidos pelo deputado federal Elias Vaz (PSB), que havia provocado a Presidência da República.
- [Escritório de Jair Renan ganhou móveis de empresa que mantém contrato com o governo](https://crusoe.com.br/diario/escritorio-de-jair-renan-ganhou-moveis-de-empresa-que-mantem-contrato-com-o-governo/).
- [Secretário da Receita confirma que se encontrou com Flávio Bolsonaro para tratar de suspeitas do caso Queiroz](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/secretario-da-receita-confirma-que-se-encontrou-com-flavio-bolsonaro-para-tratar-de-suspeitas-do-caso-queiroz-24958985).
- [Secretário da Receita Federal foi à casa de Flávio Bolsonaro levar informações](https://oglobo.globo.com/epoca/guilherme-amado/secretario-da-receita-confirma-que-se-encontrou-com-flavio-bolsonaro-para-tratar-de-suspeitas-do-caso-queiroz-24958985). José Tostes Neto tirou as dúvidas do filho do presidente sobre o que o órgão fez ou não em relação a ele.
- Empresa de Jair Renan, filho do presidente, [é investigada pela Polícia Federal sob a suspeita de tráfico de influência junto ao governo federal](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/04/bolsonaro-recebeu-no-planalto-empresario-que-doou-carro-e-apoiou-negocio-de-jair-renan-o-filho-04.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- [Jair Bolsonaro cortou a verba que seria destinada pelo Coaf à modernização de seu principal instrumento de identificação de crimes como corrupção e lavagem de dinheiro](https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2021/05/bolsonaro-corta-verba-do-coaf-destinada-a-modernizacao-de-sistema-contra-corrupcao.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- [JN revela contratos suspeitos do Ministério da Saúde na gestão de Pazuello](https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2021/05/18/jn-revela-contratos-suspeitos-do-ministerio-da-saude-na-gestao-de-pazuello.ghtml).
- [Sargento traficou cocaína 7 vezes em aviões da FAB antes de ser preso](https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2021/05/18/jn-revela-contratos-suspeitos-do-ministerio-da-saude-na-gestao-de-pazuello.ghtml).
- [Documentos da PF indicam que empresário bancou material de campanha de Bolsonaro em 2018 sem declarar à Justiça Eleitoral](https://oglobo.globo.com/brasil/documentos-da-pf-indicam-que-empresario-bancou-material-de-campanha-de-bolsonaro-em-2018-sem-declarar-justica-eleitoral-1-25050342?utm_source=Whatsapp&utm_medium=Social&utm_campaign=compartilhar).
- [Polícia Federal indicia líder do governo Bolsonaro no Senado e seu filho, que é deputado, por corrupção](https://g1.globo.com/politica/noticia/2021/06/08/pf-indicia-lider-do-governo-no-senado-fernando-bezerra-coelho-e-filho-deputado-por-corrupcao.ghtml).
- Ao todo, [R$52 milhões teriam sido desviados para pagar campanhas de publicidade institucional](https://ultimosegundo.ig.com.br/politica/2021-06-16/desvio-r--52-milhoes-investigacao-onyx-pazuello-wajngarten.html). Os recursos foram obtidos por meio de créditos extraordinários autorizados pela MP 942/2020, que liberou R$639 milhões para o combate à pandemia.
- [Governo comprou vacina indiana Covaxin por preço 1.000% mais alto do que o estimado pelo fabricante](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,governo-comprou-vacina-indiana-por-preco-1000-mais-alto-do-que-o-estimado-pelo-proprio-fabricante,70003754533).
- [Agiotagem, sonegação, contrabando: o que a Abin diz sobre Luciano Hang](https://www.correiobraziliense.com.br/politica/2021/06/4932959-agiotagem-sonegacao-contrabando-o-que-a-abin-diz-sobre-luciano-hang.html), um dos principais apoiadores de Bolsonaro. Agência produziu um documento para alertar o Planalto sobre os ricos da proximidade pública do presidente com o dono da Havan.
- Ricardo Salles, ministro e aliado de Bolsonaro, [é investigado por esquema de exportação ilegal de madeira](https://g1.globo.com/df/distrito-federal/noticia/2021/06/23/ricardo-salles-entenda-operacao-contra-exportacao-ilegal-de-madeira-que-mira-ministro-do-meio-ambiente.ghtml).
- [Governo Bolsonaro pediu propina de US$1 por dose, diz vendedor de vacina](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/06/exclusivo-governo-bolsonaro-pediu-propina-de-us-1-por-dose-diz-vendedor-de-vacina.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- Após pressão do Supremo, [PGR pede inquérito para apurar prevaricação de Bolsonaro no caso Covaxin](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/07/apos-pressao-do-supremo-pgr-pede-inquerito-para-apurar-prevaricacao-de-bolsonaro-no-caso-covaxin.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- [Gravações inéditas apontam o envolvimento direto de Jair Bolsonaro em esquema de corrupção durante seus quase 30 anos de mandato como deputado federal](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/07/gravacoes-apontam-envolvimento-direto-de-jair-bolsonaro-em-esquema-de-entrega-de-salarios-de-assessores.shtml).
- [Ex-assessor de Flávio Bolsonaro diz que era obrigado a devolver salário, 13º e férias](https://noticias.uol.com.br/colunas/juliana-dal-piva/2021/09/03/ex-assessor-de-flavio-diz-que-era-obrigado-a-devolver-salario-13-ferias.htm).
- No dia 24 de junho, quase três meses depois de ter sido informado pelo deputado Luis Miranda sobre os potenciais crimes no processo de aquisição da vacina, [o presidente Jair Bolsonaro ainda não havia acionado a PF para investigar o caso](https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/pf-abre-inquerito-para-investigar-se-bolsonaro-prevaricou-no-caso-covaxin/?utm_source=twitter:newsfeed&utm_medium=social-organic&utm_campaign=redes-sociais:072021:e&utm_content=:::&utm_term=).
- O delegado Eguchi (Patriota), candidato à Prefeitura de Belém (PA) apoiado por Jair Bolsonaro em 2020, [foi alvo de busca e apreensão da Polícia Federal na manhã de 14 de Julho](https://www1.folha.uol.com.br/colunas/painel/2021/07/pf-apreende-bolsa-de-dinheiro-durante-operacao-contra-delegado-apoiado-por-bolsonaro-em-2020.shtml).
- Pazuello, ex-ministro de Bolsonaro, [prometeu a um grupo de intermediadores comprar 30 milhões de doses da Coronavac que foram formalmente oferecidas ao governo por quase 3 vezes o preço negociado pelo Butantan](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/07/fora-da-agenda-pazuello-negociou-coronavac-com-intermediaria-e-pelo-triplo-do-preco-veja-video.shtml?origin=folha). Tem até vídeo da reunião! Quando o mesmo na CPI falou "Eu não posso negociar com empresa que vende vacina. Quem faz isso é o administrativo não é o ministro".
- [Ministério da Saúde pagou US$14,8 milhões a mais por máscaras KN95](https://www.istoedinheiro.com.br/saude-pagou-us-148-milhoes-a-mais-por-mascaras-kn95-diz-site/). A compra de 40 milhões de máscaras ocorreu em abril do ano passado. Se tivesse sido aplicado o valor mais baixo, o pagamento seria de US$51,2 milhões - diferença de US$14,8 milhões.
- Bolsonaro despejou R$41,1 bilhões no Congresso. Antes dele, o recorde era de Lula, R$22,6 bilhões. [É o presidente que mais paga emendas ao Congresso e o que menos aprova projetos](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,bolsonaro-e-o-presidente-que-mais-paga-emendas-ao-congresso-e-o-que-menos-aprova-projetos,70003797615?utm_source=estadao:twitter&utm_medium=link). 
- [Com voto contra de Flávio Bolsonaro, Senado aprova projeto anti-lavagem de dinheiro](https://veja.abril.com.br/blog/radar/com-voto-contra-de-flavio-senado-aprova-projeto-anti-lavagem-de-dinheiro/).
- [Jair Bolsonaro pediu para o Exército matricular sua filha em colégio militar sem passar pelo processo seletivo](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/08/bolsonaro-pede-para-exercito-matricular-filha-em-colegio-militar-sem-passar-por-processo-seletivo.shtml?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_campaign=twfolha).
- Uma troca de e-mails [aponta fortes indícios de que Flávio Bolsonaro participou de uma negociação paralela para a compra de uma vacina americana](https://www.istoedinheiro.com.br/flavio-bolsonaro-participou-de-negociacao-suspeita-para-compra-de-vacina/), a Vaxxinity, ainda em fase de testes e sem aprovação de autoridades sanitárias.
- Jair Renan, o filho '04' de Jair Bolsonaro, e sua mãe, segunda mulher do presidente, [são desde Junho deste ano os mais novos moradores de uma casa no Lago Sul de Brasília](https://noticias.uol.com.br/colunas/juliana-dal-piva/2021/08/27/ana-cristina-jair-renan-04-mansao-brasilia-rachadinha.htm). O imóvel é avaliado em R$3,2 milhões.
- [Justiça autoriza a quebra do sigilo bancário e fiscal de Carlos Bolsonaro e outras 26 pessoas](https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2021/08/31/carlos-bolsonaro-tem-sigilos-fiscal-e-bancario-quebrados-pela-justica-em-apuracao-sobre-funcionarios-fantasmas-na-camara-do-rio.ghtml?utm_source=push&utm_medium=app&utm_campaign=pushg1). O MP investiga a contratação de funcionários fantasmas no gabinete do vereador, e pela primeira vez fala em rachadinha.
- [Ex-assessor de Flávio Bolsonaro afirma que ex-mulher de Jair comandava esquema de rachadinha e colocou mansão em nome de laranjas](https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/exclusivo-ex-empregado-dos-bolsonaro-revela-segredos-e-supostos-crimes-da-familia?utm_source=dlvr.it&utm_medium=twitter).
- O ex-empregado que denunciou uma série de supostos crimes cometidos pela família Bolsonaro, [afirma que o presidente decidiu transferir para seus filhos o comando do esquema de corrupção nos gabinetes após descobrir que era traído por sua então mulher](https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/bolsonaro-passou-comando-da-rachadinha-para-flavio-e-carlos-apos-descobrir-traicao-de-ana-cristina-diz-ex-empregado).
- [Governo impõe sigilo sobre cachê pago para amigo de Bolsonaro em campanha da Caixa](https://www.brasildefato.com.br/2021/06/03/governo-impoe-sigilo-sobre-cache-pago-para-amigo-de-bolsonaro-em-campanha-da-caixa#.YP3QqJ9oaTU.twitter).
- [Mensagens indicam que ex-mulher de Bolsonaro acionou Planalto por nomeações a pedido de lobista investigado pela CPI da COVID](https://oglobo.globo.com/politica/mensagens-indicam-que-ex-mulher-de-bolsonaro-acionou-planalto-por-nomeacoes-pedido-de-lobista-investigado-pela-cpi-da-covid-1-25182065?utm_source=newsletter&utm_medium=email&utm_campaign=newstarde).
- [Funcionários ‘fantasmas’ de Carlos tinham endereço de Jair Bolsonaro em cadastros](https://rollingstone.uol.com.br/politica/funcionarios-fantasmas-de-carlos-tinham-endereco-de-jair-bolsonaro-em-cadastros-entenda/).
- O Ministério Público do Rio (MP-RJ) informou à Justiça fluminense ter encontrado [“indícios suficientes” de desvio de dinheiro público](https://oglobo.globo.com/politica/mp-diz-ver-indicios-suficientes-de-peculato-em-gabinete-de-carlos-bolsonaro-1-25210179), prática chamada de peculato, no gabinete do vereador Carlos Bolsonaro.
- [A mulher de Jair Bolsonaro pediu à Caixa, a liberação de empréstimo para amigos e aliados](https://www.metropoles.com/brasil/michelle-bolsonaro-pediu-a-caixa-liberacao-de-emprestimo-para-amigos-e-aliados?utm_campaign=later-linkinbio-metropoles&utm_content=later-21067087&utm_medium=social&utm_source=linkin.bio). Praticamente todos os nomes enviados pela primeira-dama foram aprovados pelo banco.
- [O Ministro da Economia de Bolsonaro mantém R$51 milhões em uma offshore aberta em paraíso fiscal](https://piaui.folha.uol.com.br/paulo-guedes-tem-offshore-milionaria-em-paraiso-fiscal/). Tal medida - e esse é o ponto central - é flagrantemente proibida pelo Código de Conduta da Alta Administração Federal. Guedes aportou na conta da offshore 9,55 milhões de dólares, o equivalente a 23 milhões de reais na época (no câmbio atual, o valor hoje corresponde a 51 milhões de reais). A questão dos impostos é central. O mecanismo fiscal do offshore é apresentado em A Era do Capital Produtivo (cap. 6) a partir de um relatório de 2009 elaborado pelo FMI: trata-se "do velho truque dos preços de transferência: os lucros são offshore, onde escapam dos impostos, e os custos (o pagamento de juros) são onshore, onde são deduzidos dos impostos."

Além de um possível caso de [mentira](http://www.defesanet.com.br/ghbr/noticia/32931/GHBR---Policia-caca-grupo-terrorista-que-ameaca-Bolsonaro-e-ministros/), onde a fonte da Veja é a DefesaNet e a fonte da DefesaNet é a Veja.
